# Israel
A implementação do Sionismo Político é um movimento colonial e imperialista que criou um sistema de racismo e de opressão aos palestinos e outras minorias étnicas e religiosas. Israel é um projeto colonial de colonos que roubou terras palestinas e expropriou a identidade e a cultura palestinas.

O sionismo é uma ideologia política baseada principalmente na identidade étnica, que foi formada no final dos anos 1800 com o objetivo de estabelecer uma pátria nacional judaica em uma parte da Síria otomana (chamada “Palestina” quando transferida para o domínio colonial britânico). Seu motivo era garantir a autodeterminação judaica e a liberdade de perseguição (que as comunidades judaicas sofreram por mais de dois mil anos). O sionismo trabalhista dominou a política sionista até a década de 1970, mas o nacionalismo se tornou muito mais forte na década de 1940 – tanto em resposta à oposição britânica à divisão da Palestina em dois estados quanto em resposta à perseguição fascista e ao Holocausto na Europa. A escola trabalhista do sionismo formou inicialmente estruturas progressistas, igualitárias e quase socialistas, mas sempre excluiu não-judeus desse processo. Essa mentalidade exclusiva pode ser considerada o início do sistema de apartheid de Israel na Palestina.

Em novembro de 1947, alguns judeus concluíram que o remédio para séculos de perseguição antissemita na Europa e na Rússia era a criação de um estado-nação para os judeus na Palestina e começaram a emigrar como colonos para a Terra Santa, deslocando os palestinos indígenas no processo. As recém-criadas Nações Unidas aprovaram um [plano](https://imeu.org/article/backgrounder-the-un-partition-plan-for-palestine) para dividir a Palestina em estados judeus e árabes (com a oposição dos estados existentes do Oriente Médio). Alocou aproximadamente 55% da terra para o estado judaico proposto, embora os judeus sionistas constituíssem apenas cerca de um terço da população - enquanto os palestinos eram 2/3 da população e possuíam 92%. Israel se preparou militarmente para sua independência em 1948. Quando foi atacado por seus vizinhos, reagiu severamente, cometendo crimes de guerra e fazendo com que cerca de 700.000 árabes palestinos fugissem para Gaza e Cisjordânia como refugiados.

Nakba, literalmente, “A Catástrofe”, refere-se ao êxodo palestino de 1948. O termo "nakba" também se refere ao próprio período de guerra e eventos que afetaram os palestinos de dezembro de 1947 a janeiro de 1949.

O Nakba não foi um resultado não intencional da guerra. Foi um ato [deliberado e sistemático](https://imeu.org/article/65th-anniversary-of-the-adoption-of-plan-dalet) necessário para a criação de um estado de maioria judaica na Palestina histórica, que era esmagadoramente palestina antes de 1948. Internamente, os líderes judeus sionistas usavam o eufemismo “[transferência](http://www.haaretz.com/survival-of-the-fittest-1.61345)” ao discutir planos para o que hoje seria chamado de limpeza étnica. Pelo menos [750.000](http://www.unrwa.org/userfiles/20100118141933.pdf): O número de palestinos expulsos e refugiados por paramilitares sionistas e, posteriormente, forças israelenses, durante a criação de Israel em 1947-49. Entre 250.000 e 350.000: O número de palestinos expulsos de suas casas pelos paramilitares sionistas. Mais de 400: O número de cidades e vilas palestinas sistematicamente destruídas pelas forças israelenses ou repovoadas com judeus entre 1948 e 1950. A maioria dos centros populacionais palestinos, incluindo casas, empresas, casas de culto e centros urbanos vibrantes, foram demolidos para evitar o retorno de seus proprietários palestinos, agora refugiados fora das fronteiras de Israel pré-1967, ou deslocados internamente dentro delas.

Mais tarde, uma série de [leis](https://en.wikipedia.org/wiki/Land_and_Property_laws_in_Israel#The_.27Absentees_Property_Law.27) aprovadas pelo primeiro governo israelense os impediu de voltar para suas casas ou reivindicar suas propriedades. Eles e muitos de seus descendentes continuam refugiados.

Em fevereiro de 1947, procurando livrar-se de uma situação em constante deterioração no terreno, incluindo a campanha terrorista que estava sendo travada contra alvos britânicos pelo Irgun e Lehi, o governo britânico anunciou que encerraria seu mandato e transferiria a responsabilidade pelo futuro da Palestina às recém-criadas Nações Unidas. Após intenso lobby de organizações sionistas e seus apoiadores, em 29 de novembro de 1947, a Assembleia Geral da ONU aprovou a [Resolução 181](http://www.yale.edu/lawweb/avalon/un/res181.htm) pedindo a divisão da Palestina em estados judeus e árabes. A votação final foi de 33 a 13, com 10 abstenções e 1 ausente. Aqueles que votaram a favor incluíram as duas superpotências emergentes, os Estados Unidos e a União Soviética. Os britânicos se abstiveram.

O Plano de Partilha alocou aproximadamente 55% da Palestina ao Estado Judeu e apenas 42% ao Estado Árabe, apesar de os Judeus constituírem apenas cerca de um terço da população, muitos dos quais eram imigrantes recentes da Europa, e só possuíam cerca de 7% das terras de propriedade privada na Palestina. A cidade de Jerusalém deveria ser colocada sob administração internacional. (Veja [aqui](http://www.passia.org/images/pal_facts_MAPS/pdf/zionist_palestinian_landownership.pdf) o mapa: propriedade de terra sionista e palestina em porcentagens por subdistrito, 1945)

O Alto Comitê Árabe rejeitou totalmente o Plano de Partilha, bem como a ideia de que os palestinos deveriam dar mais da metade de seu país para imigrantes europeus recém-chegados que possuíam apenas uma pequena quantidade de terra que estavam recebendo. De sua parte, a liderança sionista dominante sob Ben-Gurion saudou publicamente o plano, pois constituía um reconhecimento legal internacional para um estado judeu na Palestina, embora não tivesse intenção de ser limitado por suas fronteiras propostas. Como disse Ben-Gurion, as fronteiras do novo estado judeu "serão determinadas pela força e não pela resolução da partição".

Quase imediatamente após a aprovação do plano de partição, uma nova violência irrompeu entre árabes e judeus e a desapropriação em larga escala de palestinos começou. À medida que dezembro avançava, o Irgun e outras milícias sionistas [intensificaram](https://news.google.com/newspapers?id=VkohAAAAIBAJ&sjid=aYEFAAAAIBAJ&pg=4053,707367&dq=++&hl=en) seus [ataques](http://select.nytimes.com/gst/abstract.html?res=F10A1FF6345E17738DDDA90B94DA415B8788F1D3&scp=2&sq=terrorist+Irgun&st=p) contra [civis](http://news.google.com/newspapers?id=gCNPAAAAIBAJ&sjid=504DAAAAIBAJ&pg=5863,1890992&dq=irgun+bomb+market&hl=en) palestinos e britânicos, matando e ferindo centenas. Duas semanas após a aprovação do Plano de Partição, mais de [200](http://news.google.com/newspapers?id=gCNPAAAAIBAJ&sjid=504DAAAAIBAJ&pg=5863,1890992&dq=irgun+bomb+market&hl=en) árabes e judeus foram mortos e, no final de dezembro, quase 75.000 palestinos já haviam sido deslocados por ataques sionistas. Em 10 de março de 1948, a liderança sionista sob Ben-Gurion aprovou formalmente o [Plano Dalet](http://www.jmcc.org/Documentsandmaps.aspx?id=755) (também conhecido como Plano D), o plano para a limpeza étnica da Palestina. As ordens militares operacionais do Plano Dalet especificavam quais centros populacionais palestinos deveriam ser visados e apresentavam em detalhes um plano para seu [despovoamento e destruição forçados](http://www.palestine-studies.org/enakba/Khalidi,%20Plan%20Dalet%20Revisited.pdf). Apelou para:
>Montar operações contra centros populacionais inimigos localizados dentro ou perto de nosso sistema defensivo, a fim de evitar que sejam usados como bases por uma força armada ativa. Essas operações podem ser divididas nas seguintes categorias:
>
>>Destruição de aldeias (incendiando, explodindo e plantando minas nos escombros), especialmente os centros populacionais que são difíceis de controlar continuamente.
>>Montar as operações de busca e controle de acordo com as seguintes diretrizes: cerco da aldeia e realização de busca dentro dela. Em caso de resistência, a força armada deve ser destruída e a população deve ser expulsa para fora das fronteiras do estado.

No final de abril, apenas 4.000 dos 70.000 habitantes árabes da cidade de Haifa foram expulsos. O oficial de operações das forças da Haganah que conquistaram Haifa, Mordechai Maklef - que mais tarde se tornaria chefe do Estado-Maior do exército israelense - ordenou que suas tropas "matem qualquer árabe que encontrarem; queime todos os objetos inflamáveis e force as portas a abrirem com explosivos". Muitos dos ataques realizados pelas forças sionistas durante este período - antes da declaração de independência de Israel e subsequente guerra com os estados árabes - foram em áreas fora das fronteiras do estado judeu propostos no Plano de Partilha da ONU. [2](https://web.archive.org/web/20170620230927/http://www.passia.org/palestine_facts/MAPS/newpdf/Zionistmilitaryoperations.pdf)

Israel tornou-se um importante aliado ocidental na Guerra Fria, desempenhando um papel fundamental na luta contra o nacionalismo árabe. O egípcio Nasser, por exemplo, provou ser uma ameaça à dominação ocidental na região quando nacionalizou o Canal de Suez em 1956. O fracasso das potências coloniais ocidentais em lidar com os nacionalistas árabes levou Israel a se tornar cada vez mais um representante ocidental força na região. Com a oposição a Israel crescendo, lançou um ataque surpresa ao Egito em 1967. Matando até vinte mil árabes do Egito, Jordânia, Síria e Iraque (e perdendo menos de mil israelenses), Israel mostrou-se uma força a ser reconhecida com (graças às armas ocidentais e apoio financeiro significativo). Na guerra, tomou a Cisjordânia da Jordânia e Gaza do Egito. Após esse ponto, Israel gradualmente permitiria que mais e mais colonos israelenses se estabelecessem ilegalmente nos territórios ocupados.

Desde 1977, o sionismo nacionalista dominou a política israelense. Com a ascensão à proeminência desta escola, os violentos, pró-assentamentos, religiosos neo-sionistas gradualmente ganharam mais e mais poder. Este último grupo, com tendências claramente fascistas, na verdade acredita que a coexistência pacífica entre árabes e judeus é impossível, e que a presença árabe em Israel e na Palestina representa uma ameaça a um estado de maioria judaica. Sua promoção ou permissão de assentamentos ilegais simplesmente aumentou as tensões na região. Sob os nacionalistas, os palestinos sofreram execuções extrajudiciais, detenções em massa, demolições de casas, migrações forçadas, realocações e deportações, bem como intimidação, humilhação e manipulação diárias. Enquanto isso, o rápido aumento dos assentamentos judaicos também significava que menos terra estava disponível para agricultura, indústria e, essencialmente, para os palestinos. Como resultado dessas condições horríveis, os palestinos lançaram uma campanha de desobediência civil e resistência não-violenta contra Israel na Primeira Intifada (1987). Israel respondeu enviando militares e matando 1.200 palestinos. A feroz repressão israelense levou certos grupos palestinos (como o Hamas) a recorrer cada vez mais à resistência violenta.

Os Acordos de Oslo de 1993 e 1995 pareciam ser um passo à frente, mas, essencialmente, nada mudou. Como resultado, os palestinos passaram a confiar cada vez menos no processo de resistência pacífica. A contínua ocupação e abusos israelenses resultaram na Segunda Intifada (2000-2005). Desta vez, 5.500 palestinos foram mortos, juntamente com 1.100 israelenses. Ao final desse período de violência, Israel decidiu retirar seus colonos de Gaza, uma ação vista em parte como uma resposta ao derramamento de sangue da Segunda Intifada.

O Hamas venceu as eleições em Gaza em 2006, pois sua forte resistência foi vista como tendo alcançado mais do que as táticas pacíficas do Fatah. No entanto, Israel logo iniciou um bloqueio total de Gaza, isolando o território e levando a imensas dificuldades. O bloqueio estrangulou a vida econômica de Gaza e puniu seus civis, criando uma sensação de “desesperança e desconfiança em Israel” e nutrindo um “clima… hospitaleiro ao extremismo”. Após o retorno do partido nacionalista Likud de Benjamin Netanyahu ao poder em 2009, as chances de um acordo pacífico com os palestinos foram reduzidas a quase zero. Seu governo foi cúmplice do crescimento dos assentamentos na Cisjordânia, protegendo-os “com muros ou soldados que constrangem ainda mais os palestinos”. Como resultado, ele se recusou a aceitar a criação de um estado palestino baseado nas fronteiras de 1967, e as negociações iniciadas por Obama, portanto, não tinham parceiro para a paz em Israel. Após a reeleição de Netanyahu em 2013, a tensão parecia destinada a continuar, e as negociações com os palestinos logo fracassaram. Em 2014, Fatah e Hamas decidiram formar um governo de unidade para fortalecer a busca palestina por um Estado.

Em maio, dois adolescentes palestinos foram mortos a tiros pelas IDF em Beitunia. No mês seguinte, três jovens israelenses foram assassinados na Cisjordânia. Israel, sem causa legal, prendeu membros do Hamas. Após o enterro dos jovens israelenses, extremistas de extrema direita em Israel queimaram um menino palestino de 16 anos vivo em Jerusalém Oriental. Seguiram-se manifestações e Israel reprimiu os manifestantes. Em 7 de julho, ataques israelenses a Gaza mataram cinco membros do Hamas, e o grupo respondeu disparando seus primeiros foguetes em 19 meses contra Israel. No dia seguinte, Israel lançou a Operação Protective Edge.

Fontes:
- The Birth of the Palestinian Refugee Problem Revisited
- Image and Reality of the Israel-Palestine Conflict
- The Iron Cage: The Story of the Palestinian Struggle for Statehood
- The Ethnic Cleansing of Palestine
